\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sensores e Transdutores}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
1- 1- Fundamentos de instrumentação; 
 \\
2- Introdução aos sensores e transdutores; 
 \\
3- Características estáticas; 
 \\
4- Características dinâmicas;
 \\
5- Medição dimensional e de movimento;
 \\
6- Medição de temperatura;
 \\
7- Medição de pressão;
 \\
8- Medição de vazão;
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Conceitos básicos sobre sensores e instrumentos de medição. 
 \\
1.1. Introdução;
 \\
1.2. Principais aplicações;
 \\
2. Descrição básica de sensores e instrumentos de medição. 
 \\
2.1. Elementos funcionais;
 \\
2.2. Sensores ativos e passivos;
 \\
2.3. Sensores analógicos e digitais;
 \\
2.4. Configuração de entrada/saída de um sensor;
 \\
2.5. Métodos de correção de entrada/saída;
 \\
3. Conceitos básicos de metrologia.
 \\
3.1. Introdução;
 \\
3.2. Conceito de valor verdeiro e valor medido;
 \\
3.3. Conceito de precisão e exatidão;
 \\
3.4. Princípio de incerteza e propagação de erros;
 \\
3.5. Conceitos estatísticos aplicados em metrologia;
 \\
3.6. Processo de calibração;
 \\
3.7. Análise estatística sobre a calibração;
 \\
4. Características estáticas de um sensor.
 \\
4.1. Introdução;
 \\
4.2. Linearidade;
 \\
4.3. Resolução;
 \\
4.4. Exatidão;
 \\
4.5. Histerese;
 \\
4.6. Espaço morto;
 \\
4.7. Faixa de operação;
 \\
4.8. Efeitos de carregamento;
 \\
5. Características dinâmicas de um sensor. 
 \\
5.1. Modelo matemático generalizado do sensor;
 \\
5.2. Função de transferência;
 \\
5.3. Sensor de ordem zero;
 \\
5.4. Resposta de um sensor de ordem zero;
 \\
5.5. Sensor de primeira ordem;
 \\
5.6. Resposta de um sensor de primeira ordem;
 \\
5.7. Sensor de segunda ordem;
 \\
5.8. Resposta de um sensor de segunda ordem;
 \\
5.9. Forma geral de resposta de um sensor a uma entrada periódica;
 \\
5.10. Forma geral de resposta de um sensor a uma entrada transiente;
 \\
6.	Medição dimensional e de movimento. 
 \\
6.1. Deslocamento relativo: translacional e rotacional;
 \\
6.2. Velocidade relativa: translacional e rotacional;
 \\
6.3. Sensores para medição dimensional e de movimento automotivos;
 \\
7.	Medição de temperatura. 
 \\
7.1. Sensores termoelétricos (termopares);
 \\
7.2. Sensores de termo-resistência;
 \\
7.3. Sensores de junção semicondutora;
 \\
7.4. Outros sensores de temperatura;
 \\
7.5. Sensores de temperatura automotivos;
 \\
8. Medição de pressão
 \\
8.1. Princípio físico de medição
 \\
8.2. Sensores de pressão mecânicos
 \\
8.3. Sensores de pressão elétricos
 \\
8.4. Sensores de pressão automotivos
 \\
9. Medição de vazão
 \\
9.1. Princípio físico de funcionamento;
 \\
9.2. Sensores de vazão automotivos;
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Doebelin, E. O. (2004). Measurement Systems Application and Design. New York, EUA: McGraw-Hill, Inc.
 \\
Bosch GmbH (2002). Automotive Sensors. Bosch Technical Library. Bentley Publishers.
 \\
Fraden, J. (2004). Handbook of Modern Sensors. 3 ed.: Springer, Inc.
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Webster, J. G. (1999). The Measurement Instrument and Sensor Handbook. Vol I e II: CRC Press, Inc.
 \\
\textbf{EBRARY} \\
\textbf{EBRARY} \\
Albertazzi G. Jr, A; de Souza, A. R. (2008). Fundamentos de Metrologia Científica e Industrial. 1. ed. Editora Manole.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Cálculo 2
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

